<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        <para>
            Megoldás forrása: <filename>/book_sources/fejezet5/mandelbrot.cpp</filename>
        </para>
        <para>
            Van egy x ∈ [-2; 2] y ∈ [-2i; 2i] komplex síkunk. Erre mi "ráterítünk" egy tetszőleges felbontású (pl. 800x800-as) rácsot (a kimeneti kép pixeleit). Minden egyes pixelhez tartozó pontban kiértékelünk egy speciális függvényt iteratívan (ld. később), majd ha egy bizonyos, általunk paraméterezhető határszámig iterálva a fv. érték még mindig része a Mandelbrot-halmaznak, a pixelt beszínezzük. Opcionálisan, ha az iterálás végetér a köszöbszám elérése előtt (a függvényérték elkezd minden határon túl nőni, ld. később), felhasználhatjuk azt az információt a pixel színének árnyalására.

A kiértékelendő függvény és iterációja a következő képen működik:

c egy konstans komplex szám (a pixelhez tartozó koordináta), z a fv. érték, ahol z0 mindig 0 (az első kiértékelendő z mindig a 0).

Ezutóbbi információt elfelejtve, az általános képlet a következő:

fc(z1) = z02 + c

fc(z2) = z12 + c

…

fc(zn+1) = zn2 + c, egészen n &lt; küszöbérték-ig, valamint amíg el tudjuk hinni, hogy adott c esetén véges értékek közt marad z (|z| ≤ 2).

Mivel viszont az utolsó mondatnak nagyon is tudatában vagyunk, látható, hogy igazából az iteráció a következőképpen fog kinézni:

fc(z1) = 02 + c = c

fc(z2) = c2 + c

fc(z3) = (c2 + c)2 + c

fc(z4) = ((c2 + c)2 + c)2 + c

… stb.

A dolgot megbonyolíthatja, hogy a c konstans komplex szám. Nézzük meg először tehát ismétlésként, hogy miként működnek a komplex számokkal való műveletek!
        
        Komplex számok: szorzása

Minden komplex szám egy valós és egy imaginárius komponensből tevődik össze (pl. a + bi, ahol a és b valós számok, i az ún. imaginárius állandó, amire igaz az, hogy i2 = -1; a a valós rész, bi a képzetes/imaginárius rész).

Ennek ismeretében próbáljunk meg először négyzetre emelni, hiszen igazából úgyis arra lesz szükségünk, és a szorzást is bemutatja.

(a + bi) * (a + bi) = a2 + a * bi + a * bi + b2i2 = a2 + 2 * a * bi - b2 (mivel i2 ugye -1)

Átrendezve: a2 - b2 + 2abi, ahol a2 - b2 felfogható egy új komplex szám valós részének, 2abi pedig a képzetesnek. Jelölve őket x-szel és y-nal:

= x + yi (ahol x = a2 - b2 és y = 2ab)

Komplex számok: összeadása

Komplex számok összeadása komponensenként történik, tekinthetünk rá úgy is, mint vektorok összeadására.

Példa:

(a + bi) + (c + di) = (a + b) + (c + d)i

Ezek ismeretében most már elméletileg mindent tudnunk kell egy Mandelbrot-halmazt ábrázoló diagram elkészítéséhez.
        </para>
        <para>
            Szükséges hozzá a libpng++ package:

sudo apt-get install libpng++-dev

Fordítás menete:

g++ -fopenmp -c mandelbrot.cpp "libpng-config --cflags"
g++ -fopenmp -lpthread -o mandelbrot mandelbrot.o "libpng-config --ldflags"

Futtatás:

./mandelbrot "kimenet.png"

A fentiekben elmagyarázott algoritmus 1:1 megvalósítása, apróbb extra infókért ld. kommentek (saját mind). Virtuálisan bármekkora felbontást támogat, csak a memória szab neki határt (na meg a számítási időigény :p).
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
        <para>
            Megoldás forrása: <filename>/book_sources/fejezet5/mandelbrot.cpp</filename>             
        </para>
        <para>
            A kód minimális változtatásokat igényelt csak. A néhány módosított sorban látható, hogy egyszerűbben kifejezhető lett a gondolatmenet, és az ujZ változóra sem volt szükség így, hisz nincs komponensenkénti data hazard.
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/IJMbgRzY76E">https://youtu.be/IJMbgRzY76E</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <filename>/book_sources/fejezet5/biomorf.cpp</filename>     
        </para>
        <para>
           A biomorf fraktálok biológiai entitások formáihoz hasonlítanak (pl. sejtek), ezért különlegesek. Alapvetően elhibázott Julia-halmazról van szó minden esetben, ezért kevés módosítás kell.

A Julia-halmazoknál a c rögzítve van, és a z jár be több értéket. Ha több Julia-halmazt kíván az ember animáltan megjeleníteni, felfogható egy kétváltozós függvényként is, ahol a c az adott pixel ami felett pl. az egérmutató van, z pedig a viewport összes pixelén csörtet végig; így megkapjuk az egérmutató által kijelölt komplex számhoz tartozó Julia-halmazt.

A Julia-halmazok és a Mandelbrot-halmazok közötti egyik legjelentősebb kapcsolat az az, hogy ha egy Mandelbrot-halmazban lévő komplex számra értékeljük ki az ahhoz tartozó Julia-halmazt, akkor egy "pacába" tartozó alakzatot kapunk, ha pedig azon kívül, külön "szigetekbe" csoportosuló alakzatokat kapunk.
        </para>                        
    </section>                                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
            
        <para>
            Megoldás forrása: sourceforge repo
        </para>

        <para>
            Nem sikerült feléleszteni windows-on a qt-t.
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                            
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
        <para>
            forrás: <link xlink:href="https://forum.processing.org/two/discussion/comment/103600/#Comment_103600">https://forum.processing.org/two/discussion/comment/103600/#Comment_103600</link>
        </para>
        <para>
            Processing szükséges hozzá.

            <programlisting language="java"><![CDATA[boolean flag;
int count=0;
int acc=3;
double space=0.90;
int stop=0;
 
float colorinc = 0;
 
float rotangle;
float posy;
void setup() {
  size(600, 600, P3D);
 
  // fullScreen(P3D);
  stop=(int)(width*2/space/space-width*2);
  noStroke();
}
void draw() {
  background(255);
 
  acc = int(map(mouseX, 0, width, -200, 200));
 
  flag=true;
  count+=acc;
  if (count < 0) count += stop;
 
  drawcircle(width/2, height/2, width*2+count%stop, 0.1, space, colorinc);
}
 
 
void drawcircle(float x, float y, float size, float umbral, double space, float _c) {
 
  color color1 = color(map(size, 0, width, 200, 0), 150, 50);
  color color2 = color(50, 150, map(size, 0, width, 0, 200));
 
  fill(flag?  color1:color2);
  ellipse(x, y, size, size);
 
 
  if (size > umbral) {
    _c+=0.1;
    posy+=0.001;
    flag=!flag;
    size*= space;
    drawcircle(x, y, size, umbral, space, _c);
  }
}]]></programlisting>
        </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
