<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: diasor              
        </para>
        <para>
            <programlisting language="java"><![CDATA[public class PolárGenerátor { // osztály
    // fieldek
    boolean nincsTárolt = true;
    double tárolt;

    public PolárGenerátor() { // konstruktor
        nincsTárolt = true; // újra beállítja, mert ez az eredeti src és kész
    }

    public double Következő() {
        if (nincsTárolt) {
            double u1, u2, v1, v2, w;
            do {
                u1 = Math.Random();
                u2 = Math.Random();
                v1 = 2 * u1 - 1;
                v2 = 2 * u2 - 1;
                w = v1 * v1 + v2 * v2;                
            } while (w > 1);
            double r = Math.sqrt((-2 * Math.log(w)) / w);
            tárolt = r * v2;
            nincsTárolt = !nincsTárolt;
            return r * v1;
        } else {
            nincsTárolt = !nincsTárolt;
            return tárolt;
        }
    }

    public static void main(String[] args) {
        PolárGenerátor g = new PolárGenerátor();
        for (int i = 0; i < 10; i++) {
            System.out.println(g.következő());
        }
    }
}]]></programlisting>

Ahogy a feladat utasítása is tisztázta, itt nem a matek a lényeg. Van egy osztályunk, benne vannak attribútumaink és metódusaink. Az első metódus amit láthatunk a konstruktor, alatta meg van egy ilyen Következő() nevű függvény.

Ennek nagyon örülünk, mert szépen egységbe van zárva. A példányosított objektumnak mindig lesz egy állapota amit a fieldjei határoznak meg, és meg lehet rajta hívni a metódusokat, amik azt mutálják. Ez szerencsés, mert elfedi az implementációt. Látható ahogy a main()-ben példányosítunk egy ilyen objektumot, és kitolunk pár polárkoordinátát (?) a stdout-ra.
        </para>                
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/ziv/z.c">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/ziv/z.c</link> + jó erős refaktor, ld. <filename>/book_sources/binfa.c</filename>
        </para>
        <para>
            A forrás elég kaotikus volt, számos hibával, szóval refaktoráltam csöppet - ami meglepő módon legalább segített felfogni mi is történik, és rávett, hogy beletegyek némi valódi effortot.

Márpedig ami lényegében történik, az nem túl bonyolult. Hozzávalók: egy szabványos fa-struktúra, némi boilerplate kód, és egy csipetnyi ciklusmag, ami a bemeneten csörtet végig karakterenként. Amennyiben az éppen beolvasott bájt értéke a [0-255] tartomány alsó felébe esik, 0-t tárolunk el a bal oldali levélelemében az aktuális faelemnek ahol épp vagyunk, ha pedig a felső felébe esik, 1-et tárolunk el a jobb oldali levélelemében az aktuális faelemnek, ahol épp vagyunk.

Ezen annyit csavarunk csak, hogy ha két egymást követő olyan bájt van, amelyik ugyanabba a fél-intervallumba tartozik, akkor ahelyett hogy felülírnánk az adott levélelemet ahova a bájt tartozna, készítünk oda egy új levélelemet, továbbágaztatva a fát. Ezzel belekódoljuk a fába az adott "mintájú" bájtsorozatokat.

A fa minden éle egy olyan mintázatot jelöl, ami megtalálható az eredeti bemenetben. Nyilván mivel mi az alapján helyezzük el ezeket a levélelemeket, hogy a [0-255] tartomány alsó vagy felső felébe esnek, ezzel nem megyünk sokra (az adat elvész). Ha azonban nem bináris fát, hanem többelemű fát használunk, ez a faszerkezetes algoritmus tömörítésre használható.

A kiíratás inorder sorrendben történik (eredetileg right-first stílusban, én left-first-re írtam át), a memória-felszabadítás pedig postorder sorrendben.

A kiíratás kódja elég triviális, magától értetődő. Sima rekurzió.

<programlisting language="c"><![CDATA[void printInorder(BINFA_PTR elem)
{
    if (elem != NULL)
    {
        printInorder(elem -> bal_nulla);
        printf("%d", elem -> ertek);
        printInorder(elem -> jobb_egy);
    }
}]]></programlisting>
Aki az elemek sorrendjére kíváncsi az ilyen bejárásoknál, látogasson el erre az oldalra: <link xlink:href="https://www.geeksforgeeks.org/tree-traversals-inorder-preorder-and-postorder/">https://www.geeksforgeeks.org/tree-traversals-inorder-preorder-and-postorder/</link>.
        </para>
    </section>
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            forrás: az előző kód, a következő kiegészítésekkel, ld alább         
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c"><![CDATA[void printPreorder(BINFA_PTR elem)
{
    if (elem != NULL)
    {
        printf("%d", elem -> ertek);
        printPreorder(elem -> bal_nulla);
        printPreorder(elem -> jobb_egy);
    }
}

void printPostorder(BINFA_PTR elem)
{
    if (elem != NULL)
    {
        printPostorder(elem -> bal_nulla);
        printPostorder(elem -> jobb_egy);
        printf("%d", elem -> ertek);
    }
}]]></programlisting>
Az elemek sorrendje, példával, ld. az előbb linkelt oldalon. Érdemes megfigyelni, hogy az elnevezés rendkívül bőbeszédű (nekem még nem említették soha, most figyeltem fel rá)! Ugye, mindig az -order kap egy előtagot. Ami befolyásolja hogy pre-, in- vagy post- előtagot kap, az az, hogy mikor kerül a gyökér kiíratásra!

- ha előbb a gyökér, majd a két levélelem kerül meglátogatásra, preorder
- ha levél-gyökér-levél, azaz szép sorban ahogy egymás után jönnek a sorrend, inorder
- ha előbb a levelek, majd végül a gyökér kerül meglátogatásra, postorder

Ezen kívül más extra ehhez a feladathoz nem nagyon kellett, max. a végén még a main()-ben meghívni a printPreorder() és a printPostorder() metódusokat, egy próba erejéig.
        </para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: az előző kód, saját átalakításokkal, valamint némi inspirációkkal a "hivatalos" forrásból (<link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/binfa/binfa.cpp">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/labor/binfa/binfa.cpp</link>), ld. <filename>binfa.cpp</filename>
        </para>
        <para>
            Mivel az utasítás nem volt túlságosan tiszta, a következő feltételezést tettem:

a legyen kompozícióban azt jelenti, hogy része legyen a gyökérelem mutatója a Tree osztálynak
Egyébként kb. tök ugyanaz történik, mint a C változat esetében, csak itt struct-ok helyett class-okra támaszkodunk, és szépen eljátszogatunk a láthatósággal és az enkapszulációval.

Van egy Tree objektumunk, benne egy root elemmel, ami a gyökérelemre mutat (így a root a Tree-vel "kompozícióban" van). Emellett a Tree-ből még nyilvános az addElement() és printInorder() metódusok is, előbbi az LZW-logikát tartalmazza, utóbbi pedig ahogy a nevéből is látszik, egy inorder printoutot.

A privát mezőkben található egy position pointer, ami a fában mindig arra az adott elemre mutat, ahol épp dolgozunk - illetve egy resetPosition() helper metódus is, ami elvégzi a position gyökérelemre állítását, ha szükéges.

Itt található még a nested Node class is, amiben megvannak az adott levélelemek szükséges fieldjei (érték, bal elemre mutató mutató, jobb elemre mutató mutató), és az ezeket elfedő getterek és setterek.

Természetesen mind a Tree mind a beágyazott Node class rendelkezik a szükséges destruktorokkal és konstruktorokkal is.
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            forrás: Az előző kód, saját átalakításokkal. <filename>/book_sources/fejezet6/binfa_mutato.cpp</filename>
        </para>
        <para>
            Mivel az utasítás nem volt túlságosan tiszta, a következő feltételezést tettem:

a legyen aggregációban azt jelenti, hogy a gyökérelem mutatóját a Tree egy példánya csak megkapja
Vegyük sorra a változtatásokat! A legapróbb és legtriviálisabb az osztály példányosításánál található: a konstruktor megkap egy Node típusú objektumpéldány-mutatót, amit majd a gyökérelem mutatójaként tárol el a Tree fa nevű példányának root elemében.

Ahhoz, hogy ezt megtehessük, publikussá kell tenni a Node osztályt előbb. Ehhez az osztályt picit átmozgattam a kódban. További változtatás, hogy a konstruktor ugye át lett alakítva, hogy Node-pointert fogadjon és eltároljon, valamint hogy a destruktor mostantól a default destructor, mivel a gyökérobjektum külön létezik az osztálypéldánytól, így megtartja saját alfáját (ami ezesetben ugye az egész fa) bármi is történjék - ahhoz, hogy magát a fát töröljük ki, a gyökérobjektum életciklusát kell ezután majd kézzel menedzselnünk (delete xy;).

Nagyon fontos például, hogy a jelenlegi példában a gyökérobjektumot csak a fa objektumon keresztül tudjuk elérni, mivel helyben példányosítottunk. Ez azzal jár, hogy ha a fa objektumot felszabadítjuk, a mögötte lévő bináris fa továbbra is jelen marad, viszont mi elvesztjük a mutatónkat rá, így fel sem fogjuk már tudni szabadítani többet (memory leak).
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Próbáltam megoldani amennyire csak lehet, de nem igazán jártam sikerrel. Errefelé nézelődtem legfőképp: https://docs.microsoft.com/en-us/cpp/cpp/move-constructors-and-move-assignment-operators-cpp?view=vs-2019 és https://stackoverflow.com/a/3109981.

Elméletileg a lényeg az lenne, hogy "ellopjuk" a másik Tree objektumtól a gyökérmutatót, ezáltal kivéve őt és az alatta lévő fát a másik objektum életciklusából.
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
