<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
	<info>
		<title>Helló, Liskov!</title>
		<keywordset>
			<keyword/>
		</keywordset>
	</info>
	<section>
		<title>Liskov helyettesítés sértése</title>
		<para>
			A Liskov helyettesítési szabály az ún. SOLID tervezési minta 5 alapelve közül az egyik. A mögötte rejlő gondolatmenetet bár könnyű demonstrálni, alkalmazni, és alkalmazásának hiányát észrevenni azonban nem mindig egyszerű.
		</para>
		<para>
			Az alapvetés a következő: vegyünk egy osztályt, és egy leszármazott osztályt. A Liskov helyettesítési elv kimondja, hogy ahol az általánosabb osztályt használjuk, annak a helyére a speciálisabb osztály(ok)nak is behelyettesíthetőnek kell lennie, a kód működésének megváltozása nélkül.
		</para>
		<para>
			Vegyük először a hivatkozott madaras példát. Forrása a <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/binom/Batfai-Barki/madarak/liskovsert.cpp">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/binom/Batfai-Barki/madarak/liskovsert.cpp.</link>
			<programlisting language="c"><![CDATA[
// ez a T az LSP-ben
class Madar {
public:
     virtual void repul() {};
};

// ez a két osztály alkotja a "P programot" az LPS-ben
class Program {
public:
     void fgv ( Madar &madar ) {
          madar.repul();
     }
};

// itt jönnek az LSP-s S osztályok
class Sas : public Madar
{};

class Pingvin : public Madar // ezt úgy is lehet/kell olvasni, hogy a pingvin tud repülni
{};

int main ( int argc, char **argv )
{
     Program program;
     Madar madar;
     program.fgv ( madar );

     Sas sas;
     program.fgv ( sas );

     Pingvin pingvin;
     program.fgv ( pingvin ); // sérül az LSP, mert a P::fgv röptetné a Pingvint, ami ugye lehetetlen.

}
		]]></programlisting>
		Láthatjuk, hogy van egy <emphasis>Madar</emphasis> nevű osztályunk, amelyből származtatunk egy <emphasis>Pingvin</emphasis> és egy <emphasis>Sas</emphasis> alosztályt. Biológiai értelemben ez helytálló - mindkét állatfaj a madarak csoportjába tartozik. A probléma ott kezdődik viszont, amikor a Madar osztálynál definiáljuk a <emphasis>repul()</emphasis> metódust.
		</para>
		<para>
			Mivel a Madar osztály szintjén definiáltuk a repul() metódust, ezzel azt sugalljuk hogy minden alosztály is képes ugyanerre. Márpedig a pingvinek nem röpképesek, tehát ezzel a kóddal rosszul képezzük le az eredeti kisvilágot. Lássuk tehát, hogyan lehet ezt orvosolni! Forrása a hivatkozott <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/binom/Batfai-Barki/madarak/liskovrafigyel.cpp">https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/binom/Batfai-Barki/madarak/liskovrafigyel.cpp.</link>
			<programlisting language="c"><![CDATA[
// ez a T az LSP-ben
class Madar {
//public:
//  void repul(){};
};

// ez a két osztály alkotja a "P programot" az LPS-ben
class Program {
public:
     void fgv ( Madar &madar ) {
          // madar.repul(); a madár már nem tud repülni
          // s hiába lesz a leszármazott típusoknak
          // repül metódusa, azt a Madar& madar-ra úgysem lehet hívni
     }
};

// itt jönnek az LSP-s S osztályok
class RepuloMadar : public Madar {
public:
     virtual void repul() {};
};

class Sas : public RepuloMadar
{};

class Pingvin : public Madar // ezt úgy is lehet/kell olvasni, hogy a pingvin tud repülni
{};

int main ( int argc, char **argv )
{
     Program program;
     Madar madar;
     program.fgv ( madar );

     Sas sas;
     program.fgv ( sas );

     Pingvin pingvin;
     program.fgv ( pingvin );
}
		]]></programlisting>
			Mint azt láthatjuk, elszeparáltuk a röpképes madarakat a röpképtelenektől; egy extra absztrakciós szint bevezetésével kijavítottuk a leképezett kisvilágot. Most már hiába hívjuk meg a repul()-t az altípusokra, csak az a madárfajta fog repülni, ami valóban tud is.
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>Szülő-gyerek</title>
		<para>
			Ez a feladat a statikus és a dinamikus kötés közti különbségről szól. Statikus kötésről akkor beszélünk, amikor a compiler fordítási időben resolve-olni tudja, melyik osztály metódusa lesz futtatva, hiszen ilyenkor metódus overloadingról beszélünk, nem pedig overridingról. Ilyenkor az osztályhierarchiában a minél "korábbi", minél inkább szülőosztály metódusa kerül kiválasztásra. Egyéb esetben metódus overridingról van szó, amit @Override annotációval is jelölni szokás. Ilyenkor mind a superclass mind a subclass metódusa nem-statikus, ilyenkor a metódus rezolúció tehát futásidőben történik meg. Ezt kései vagy dinamikus kötésnek hívjuk. Ekkor az objektumreferencia határozza meg, melyik metódus lesz lefuttatva, nem pedig az objektumtípus. Példákért lásd: <link xlink:href="https://www.geeksforgeeks.org/can-we-overload-or-override-static-methods-in-java/">https://www.geeksforgeeks.org/can-we-overload-or-override-static-methods-in-java/</link>
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>Ciklomatikus komplexitás</title>
		<!-- https://dzone.com/articles/measuring-code-complexity -->
		<para></para>
	</section>
	<section>
		<title>EPAM: Interfész evolúció Java-ban</title>
		<!-- https://dzone.com/articles/interfaces-in-java-8 -->
		<para>
			Java 8 előtt az interfészek kizárólag konstansok és abstract metódusok számára voltak fenntartva, és bármilyen osztály ami az adott interfészt implementálta, minden ilyen metódust implementálnia kellett, vagy saját magának is abstractként deklaráltnak kellett maradnia. Ami tehát megváltozott, az az, hogy most már lehetnek teljes metódusok is az interfészekben; ún. default metódusok. Ez lehetővé teszi, hogy azok az osztályok amelyek implementálnak egy interfészt, megspórolhassák az ilyen metódusok implementálását.
		</para>
		<para>
			Alapesetben egy osztály implementációja felülbírálja az interfész alapértelmezett implementációját. Azonban mivel egy osztály több interfészt is implementálhat, többször is lehet egy adott metódus default definiálva. Ezt a problémát a következő szabályok oldják fel:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Ha az interfészek között szülő-gyermek függőség áll fent, a gyermek interfész implementációja kerül felhasználásra.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Ha nincsenek ilyen függőségben és nincs az osztályban saját implementáció, a compiler hibát dob.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<para>
			Bekerült továbbá emellett a lehetőség static metódusok használatára is. Ezeket a hagyományos úton lehet létrehozni és használni.
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>EPAM: Liskov-féle helyettesíthetőség elve, öröklődés</title>
		<para>
			A Liskov-behelyettesíthetőség (Liskov Substitution Principle) a jó objektum orientált design egyik alapköve. Ha az osztályhierarchia amit megalkottunk olyan, hogy az általunk kialakított osztályok példányosításakor bármilyen őstípust biztonsággal kicserélhetünk egy altípusra a működés megváltozása nélkül, akkor teljesül rá a Liskov-behelyettesíthetőség elve.
		</para>
		<para>
			Az eredeti feladatkiírás a következő volt: Adott az alábbi osztály hierarchia: "class Vehicle", "class Car extends Vehicle", "class Supercar extends Car". Mindegyik osztály konstruktorában történik egy kiíratás, valamint a Vehicle osztályban szereplő <emphasis>start()</emphasis> metódus mindegyik alosztályban felül van definiálva. Mi történik ezen (lejjebb látható) kódok futtatása esetén, és miért?
		</para>
		<para>
			Kezdjük először is a konstruktorokban való kiíratással. Amikor egy alosztályt példányosítunk, az összes ősosztály konstruktora végighívódik láncszerűen, a hierarchia tetejéről indulva. A példában említett osztályok esetén ezt azt jelentené, hogy a Supercar osztály példányosításakor, legelőször a Vehicle osztály konstruktra futna le, amit követne a Car osztályé, végül pedig a Supercar osztályé. Ez azért történik így, mert így az ősosztályok alapértékei beállításra kerülnek, pontosan úgy, ahogy erre számítanánk.
		</para>
		<para>
			Folytassuk akkor a kóddal! A következő code snippet volt a feladat utasításába helyezve:
			<programlisting language="java"><![CDATA[
Vehicle firstVehicle = new Supercar();
firstVehicle.start();
System.out.println(firstVehicle instanceof Car);

Car secondVehicle = (Car) firstVehicle;
secondVehicle.start();
System.out.println(secondVehicle instanceof Supercar);

Supercar thirdVehicle = new Vehicle();
thirdVehicle.start();
		]]></programlisting>
			A kódot háromfelé bontottam, a könnyebb olvashatóság érdekében. Nézzük végig blokkonként!
		</para>
		<para>
			<programlisting language="java"><![CDATA[
Vehicle firstVehicle = new Supercar();
firstVehicle.start();
System.out.println(firstVehicle instanceof Car);
		]]></programlisting>
			Itt mindenekelőtt létrehozunk egy járművet, melynek a típusa Supercar lesz, a dinamikus kötésnek köszönhetően.
		</para>
	</section>
</chapter>
