<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Schwarzenegger!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Szoftmax Py MNIST</title>
        <para>
            Megoldás forrása: <filename>/book_sources/fejezet8/szoftmax.py</filename> <link xlink:href="https://www.geeksforgeeks.org/softmax-regression-using-tensorflow/">https://www.geeksforgeeks.org/softmax-regression-using-tensorflow/</link>
        </para>
        <para>
            Az MNIST egy klasszikus ML kezdőfeladat. Cél hogy felismerjünk kézzel írt számjegyeket 0 és 9 között. Ezt a feladatot classifyingnak nevezzünk, azaz osztályozásnak - ennek a folyamatnak a során a bemenet pixeleiből eldöntjük hogy a 10 számjegy-kategóriából melyikbe mennyi eséllyel tartozik az adott kép.

A működés alapvetőségének megfelelően triviális. Van egy bemeneti mátrixunk ahova az adott kép pixeleit töltjük be, egy átmeneti layerünk, és egy kimeneti layerünk, illetve ezek között súlyok.

A súlyokat fokozatosan fogjuk változtatni az alapján, hogy az ún. training set-ben az adott mintaképhez milyen mintamegoldás tartozik. Ezt a folyamatot backpropagation-nek hívjuk. Magát az algoritmust pedig gradient descent-nek nevezzük.

Az MNIST példaadatbázis 28x28 méretű kézzel írt számjegyeket tartalmaz, több tízezret. Segítségével ez a kód kb. 85%-os hatékonysággal képes megtanulni a számjegyek elolvasását.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Szoftmax R MNIST</title>
        <para>
            Megoldás forrása: <filename>/book_sources/fejezet8/softmax.r</filename> <link xlink:href="https://tensorflow.rstudio.com/tensorflow/articles/tutorial_mnist_beginners.html">https://tensorflow.rstudio.com/tensorflow/articles/tutorial_mnist_beginners.html</link>
        </para>
        <para>
            Tök ugyanazt csinálja mint az előző Python-os példa, csak kicsit tömörebben, mivel az R statisztikai használatra specializált nyelv/eszköz.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Mély MNIST</title>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href=" https://github.com/tensorflow/tensorflow/blob/r1.4/tensorflow/examples/tutorials/mnist/mnist_deep.py">https://github.com/tensorflow/tensorflow/blob/r1.4/tensorflow/examples/tutorials/mnist/mnist_deep.py</link>
        </para>
        <para>
            Azért deep, mert ún. deep learningről van itt szó. Itt extra ún. hidden layer-ek, konvolúciós neurális hálók is részt vesznek a feldolgozásban. Az alapvetés azonban továbbra is változatlan.

Kifinomultságának köszönhetően ez már magasabb accuracy-t ér el a teszteken, ezért érdemes használni.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Deep dream</title>
        <para>
            A Deep Dream egy kísérleti projekt volt a Google-nél, mintákat lát bele képekbe előre betanított képek alapján. Attól függően milyen a training set, más-más dolgokat lát bele a képekbe. A végeredmény jellemzően meglehetősen "trippy".

Kipróbálható a https://deepdreamgenerator.com/ weboldalon.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Minecraft MALMÖ</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/Microsoft/malmo">https://github.com/Microsoft/malmo</link>
        </para>
        <para>
            A Project Malmö egy Minecraft-ot játszó AI ágens, tetszőleges feladatra betanítható.
        </para>
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter>                
